Во время выполнения кода JavaScript, могут возникать разные ошибки.

Это могут быть ошибки кодирования, сделанные программистом, ошибки, возникающие в результате ввода неверных данных, и другие непредвиденные вещи.

Например, если умышленно создать ошибку, мы вместо команды alert написать adddlert, JavaScript перехватит adddlert как ошибку и выполнит код в операторе catch, чтобы ее обработать.

Когда мы получаем ошибки или как их иначе называют, «исключительные ситуации» (исключения), то скрипт при ошибке «падает», с выводом ошибки в консоль.

Когда нам необходимо контролировать ситуацию, чтобы скрипт не просто «упал», а сделал что-то разумное, то мы используем конструкцию try..catch.

Конструкция try..catch..finally позволяет обработать произвольные ошибки в блоке кода.

Это удобно в тех случаях, когда проще сделать действие и потом разбираться с результатом, чем долго и нудно проверять, не упадёт ли чего.

Кроме того, иногда проверить просто невозможно, например JSON.parse(str) не позволяет «проверить» формат строки перед разбором. В этом случае блок try..catch необходим.

